\chapter{Mapeos proyectivos}  
% Intro {{{
% \janote{Introducción. Motivar y justificar el estudio de las operaciones
% que borran componentes de la matriz de densidad de un 1 qubit. Discutir
% que entender los canales cuánticos que borran componentes de la 
% matriz de densidad ayudaría a entender mejor la teoría 
% de las operaciones CPTP y, también, la mecánica cuántica porque al fin y al 
% cabo estamos estudiando qué permite y qué no la mecánica 
% cuántica.}
% 
% \cpnote{La justificacion me gustaria ver en pseudocodigo antes de que la afines. 
% Menciona un poco también la relación con los otros mapeos, pero muy por encima, como 
% los de Ruskai}

En la sección 2.1 utilizamos el
ejemplo de una operación lineal 
de 1 qubit que borra una componente del vector de Bloch para motivar
la condición de completa positividad. 
Revisamos que esa operación no es completamente positiva.
Por otro lado, en la sección 2.4.2 revisamos el 
canal depolarizante, un operación cuántica que para $p=1$
borra las 3 componentes del vector de Bloch. En vista de esto, 
inevitablemente salta la pregunta acerca de cuántas (y cuáles) 
componentes del vector de Bloch puede borrar una operación 
de 1 qubit y ser completamente positiva.
Debe hacerse hincapié que las operaciones que borran componentes 
del vector de Bloch son operaciones lineales que 
preservan la traza y la Hermiticidad de la 
matriz de densidad de 1 qubit, por lo que la completa positividad 
es la única condición restante para determinar si la operación 
es un canal cuántico.

%Si bien los canales cuánticos de 1 qubit han sido estudiados y 
%están completamente caracterizados por otros autores
%los canales cuánticos de $n$ qubits aún no~\cite{nielsen_chuang_2011}
%\cite{bengtsson_zyczkowski_2017}\cpnote{Normalmente las citas se ponen al final
%de la frase, menos que no se entienda. Un ejemplo donde toca ponerlas 
%a la mitad de la frase es Hay muchas formas de preparar tacos. La forma
%del norte [1], la del centro [2] y la del sur[3] son cada una diferentes. }. En
%ese sentido \cpnote{Por qué ``en ese sentido?''}, proponemos estudiar las
%operaciones
%que borran componentes del vector de Bloch (generalizado, para el 
%caso de $n$ qubits). Por lo cual, este capítulo se enfoca en  
%estudiar, reproducir y entender las operaciones de 1 qubit 
%que borran componentes del vector de Bloch. \cpnote{Este parrafo siento 
%que no tiene estructura. De que se trata? Hemos hablado de como se estructura 
%típicamente un parrafo? Si no lo hemos hecho, dime y te mando una referencia. Si lo 
%hemos hecho, trata de iterarlo. Se para acá el parrafo anterior de lo que viene 
%explicando la estructura.} En la sección 3.1
%se establece el problema y una solución analítica.
%Por último, en la sección 3.2 se presenta el método numérico que 
%propusimos, así como las herramientas que se utilizaron y 
%los resultados.

\janote{Los siguientes dos párrafos son el reemplazo del párrafo malo 
que estaba antes}
En este capítulo comenzaremos el estudio de las operaciones que 
borran componentes del vector de Bloch con el caso más sencillo de 
1 qubit. Entender por completo el caso de 1 qubits nos proporcionará 
de intuición para empezar a entender las características de las operaciones
de nuestro interés, y también para diseñar una forma de investigar
el caso de sistemas de más qubits. Por otro lado, Bengtsson y Zyczkowski
\cite{bengtsson_zyczkowski_2017} estudiaron 
una caracterización general de los canales cuánticos de 
1 qubit con la cual se puede comparar los resultados de este capítulo 
para hacer una revisión de consistencia \janote{de consistencia está bien 
dicho? Me refiero a hacer un check}. El caso de 1 qubit es importante 
y es el punto de partida para investigar sistemas de más qubits.

La estructura de este capítulo es la siguiente. 
En la sección \ref{sec:caso-1-qubit} vamos a establecer el problema 
de las operaciones que borran componentes del vector de Bloch y 
vamos a revisar un procedimiento analítico para verificar 
la completa positividad de estas operaciones.  
Luego, en la sección \ref{sec:metodo-num},
discutiremos el diseño del método numérico, los resultados y 
una comparación de ellos con la caracterización de los canales 
cuánticos de 1 qubit de Bengtsson y Zyczkowski 
\cite{bengtsson_zyczkowski_2017}.

% }}}
\section{El caso de 1 qubit} \label{sec:caso-1-qubit} % {{{
% \janote{Introducción sobre los canales cuánticos de 1 qubit. Recordar 
% la forma de la matriz de densidad escrita en la representación 
% de Pauli y su asociación con la esfera de Bloch.}

% \janote{Establecer el problema que nos interesa para 1 qubit:
% mapeos que borran y dejan invariantes todas las combinaciones 
% posibles de las componentes del vector de Bloch. 
% Discutir que la componente $r_0$ la dejamos intacta para 
% preservar la traza. Hablar de la representación geométrica 
% de las operaciones que estudiamos.}
% 
% \janote{Presentar la forma analítica de calcular la representación
% en forma de superoperador de alguno de los 8 mapeos posibles. 
% A diferencia de lo que ya se hizo en el capítulo anterior, voy a presentar
% el cálculo a partir de la forma diagonal del mapeo (también para ir 
% dando las herramientas para el algoritmo numérico)}
% 
% \janote{Concluir presentando las 8 operaciones de 1 qubit que nos intersan.}
% \cpnote{Me parece bien, pero porfa no te extiendas de más en este capitulo}

Los canales cuánticos de 1 qubit son especialmente interesantes porque 
son fáciles de visualizar en la esfera de Bloch, como se presentó
en la sección \ref{sec:CC's-1q-ejemplos}. Esto hace que 
aporten mucha intuición física para entender la teoría de
las operaciones cuánticas. 
Particularmente, recordemos 
las operaciones $\E_z$ y $\E_{xz}$ (Figs. \ref{fig:qtm-op-motivation}
y \ref{fig:QC-ex2}) que borran las componentes en $z$, y 
$x$ y $z$ del vector de Bloch, respectivamente. Ambas operaciones
transforman estados de 1 qubit en estados de 1 qubit. No obstante, 
vimos que $\E_z$ no es una operación completamente positiva porque 
$\E_z\otimes\1 _2$ transforma al estado máximamente entrelazado de 
dos qubits en una matriz que no es una matriz de densidad;
por consiguiente, $\E_z$ no es un canal cuántico. 
Motivados por estas dos operaciones, nos parece interesante 
estudiar las operaciones que borran las componentes del 
vector de Bloch de la matriz de densidad de 1 qubit.

Para ser más precisos, el problema que abordaremos es
el siguiente: determinar el subconjunto de canales cuánticos
del conjunto de operaciones lineales que borran componentes 
del vector de Bloch de la matriz de densidad de 1 qubit.
Para esto, es necesario recordar que la matriz de densidad 
de 1 qubit se puede representar en la base de las matrices 
de Pauli como
\begin{align}
\rho = \frac{\1}{2}+\sum_{i=1}^{3}r_i\sigma_i,
\label{eq:ch3-rho-1q}
\end{align}
con $r_i$ las componentes del vector de Bloch y $\sigma_i$ las 
matrices de Pauli. Por lo tanto, nuestro objetivo es encontrar
las operaciones CP que borran un número arbitrario de 
$r_i$ de \eqref{eq:ch3-rho-1q}. Puesto que una matriz 
$\rho$, de la forma \eqref{eq:ch3-rho-1q} con cualquier
conjunto de $r_i$ iguales a cero, satisface
(i) $\Tr(\rho)$, (ii) $\rho=\rho^{\dagger}$ y (iii) $\rho\geq0$,
entonces la única condición que resta por 
evaluar para determinar si las operaciones de nuestro estudio
son canales cuánticos es la completa positividad. 
En el resto de esta sección presentaremos una manera 
analítica y sistemática de calcular la forma matricial de una operación
y evaluar si es completamente positiva.
%
%
%Los mapeos que deseamos estudiar son especialmente sencillos
%de visualizar en la esfera de Bloch: mapeos que borran componentes
%arbitrarias del vector de Bloch de una matriz de densidad $\rho$ 
%de la forma \eqref{eq:ch3-rho-1q}. Explotando la representación 
%de la esfera de Bloch los mapeos de nuestro interés son cuatro:
%\begin{enumerate}
%\item La identidad, una operación que deja intacta a la esfera de Bloch.
%\item Tres mapeos que colapsa una dimensión de la esfera de Bloch. Es decir,
%la esfera de Bloch la deforma a un disco. 
%\item Tres mapeos que colapsan dos dimensiones. Es decir, la esfera
%de Bloch se deforma a una línea sobre uno de los ejes. 
%\item Un mapeo que colapsa las tres dimensiones. La esfera de Bloch
%colapsa a un punto en el origen. Este canal se conoce como el 
%completamente depolarizante, dado que es el caso límite $(p=1)$
%del canal depolarizante que presentamos en la sección 2.4.2.
%\end{enumerate}

%\subsection{Cálculo analítico}
%\begin{enumerate}
%\item Se calcula la forma matricial $\qty[\E]_{\sigma}$
%de la operación en la base de las matrices de Pauli, base en 
%la cual la operación es diagonal. 
%\item Se hace un cambio de base $P\qty[\E]_{\sigma}P^{-1}$ 
%para encontrar la forma matricial $\E$ de la operación 
%en la base computacional.
%\item Se calcula $\E^R$ para calcular la matriz de Choi $D_{\E}$
%de la operación.
%\item Se evalúa la positividad semidefinida de $D_{\E}$; si cumple,
%entonces se concluye que $\E$ es un canal cuántico. 
%\end{enumerate}
%Debe notarse que la clase de operaciones
%que estamos estudiando mantiene invariante la traza unitaria,
%Hermiticidad y positividad de la matriz de densidad del sistema de 
%qubits que se está considerando. La única condición que resta 
%evaluar a las operaciones es la de completa positividad. Por
%ejemplo, las operaciones que borran componentes de la matriz 
%de densidad de 1 qubit es un mapeo afín de matrices de 
%densidad de 1 qubit, pero no todas son CP.

Vamos a abordar una vez más la operación $\E_z$
para mostrar el procedimiento análitico para 
calcular la forma matricial de una operación 
y evaluar su completa positividad. La diferencia 
de este procedimiento con lo que mostramos en el
capítulo anterior es que está formulado para 
poderse implementar de manera numérica.
Recordemos que $\E_z$ transforma a las componentes 
de la matriz de densidad de 1 qubit como
\begin{align}
\qty(1,r_1,r_2,r_3)\longrightarrow\qty(1,r_1,r_2,0),
\end{align}
por lo que la forma matricial de $\E_z$ debe ser diagonal 
en la base de Pauli 
$\{ \vec{\sigma}_0,\vec{\sigma}_1,\vec{\sigma}_2,\vec{\sigma}_3\}$, 
que son las matrices de Pauli y $\sigma_0=\1$ como matrices vectorizadas.
Denotemos $\qty[\E_z]_{\sigma}$ a la forma matricial de
$\E_z$ en la base de Pauli. 
%Los elementos de la diagonal $(\qty[\E_{z}]_{\sigma})_{ii}$ 
\cpnote{No entiendo el subindice ii} \janote{Quité el subíndice y reformulé
con el siguiente enunciado:}
%deben satisfacer la ecuación $r_i'=(\qty[\E_{z}]_{\sigma})_{ii}r_i$, 
%con $r_0=1$; así se determina 
En general, este tipo de operaciones transforman al vector de Bloch
como $r_i\longmapsto \tau_ir_i$, con $\tau_i=0,1$, donde $\tau_i$ son 
los elementos de la diagonal de la forma matricial de la operación 
en la base de Pauli. Por lo tanto,
\begin{align}
\qty[\E_z]_{\sigma}=
\mqty(
 1 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 
).
\end{align}
El siguiente paso es hacer un cambio de base para escribir
a $\qty[\E_z]_{\sigma}$ en la base computacional.
Para ello, construimos a la matriz de cambio de base $P$
yuxtaponiendo a los vectores en la base de Pauli,
\begin{align}
P=\mqty(
 1 & 0 & 0 & 1 \\
 0 & 1 & -i & 0 \\
 0 & 1 & i & 0 \\
 1 & 0 & 0 & -1 
).
\end{align}
Se efectúa el cambio de base, siguiendo la expresión 
$P\qty[\E_z]_{\vec{\sigma}}P^{-1}$, y tenemos
\begin{align}
\mqty(
 1 & 0 & 0 & 1 \\
 0 & 1 & -i & 0 \\
 0 & 1 & i & 0 \\
 1 & 0 & 0 & -1 
)
\mqty(
 1 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 
)
\mqty(
 \frac{1}{2} & 0 & 0 & \frac{1}{2} \\
 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 \\
 0 & \frac{i}{2} & -\frac{i}{2} & 0 \\
 \frac{1}{2} & 0 & 0 & -\frac{1}{2} 
)
&=
\mqty(
 \frac{1}{2} & 0 & 0 & \frac{1}{2} \\
 0 & 1 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 \\
 \frac{1}{2} & 0 & 0 & \frac{1}{2} 
).
\end{align}
De esta manera, hemos llegado a la misma forma matricial de $\E_z$
en \eqref{eq:Ez-matrix} (sección \ref{sec:ch2-matrixForm}). 
Lo que falta por hacer es determinar si $\E_z$ es CP, 
para ello, necesitamos calcular la matriz
de Choi $D_{\E_z}$, siguiendo la ecuación \eqref{eq:R-4ind}, y 
evaluar si es positiva. La manera en la que evaluaremos 
si $D_{\E_z}$ es positiva será calculando los eigenvalores 
y evaluando que todos sean no negativos. 
De hecho, esto fue lo que hicimos en 
la ecuación \eqref{eq:ch2-Choi-Ez},
calculamos los eigenvalores de $D_{\E_z}$ y  
encontramos que uno de ellos es igual a $-1/2$, 
por lo cual se concluye que $\E_z$ no es un canal cuántico.

Para ser prácticos vamos a introducir un nombre para
las operaciones de estudio: ``Operaciones
que borran componentes de Pauli'', u ``operaciones PCE",
por su nombre en inglés (\textit{Pauli components erasing}). 
Las operaciones PCE de 1 qubit que vamos a estudiar 
se muestran en el \Cref{cuadro:operacionesPCE-1q}.
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|c|l|} 
\hline
\textbf{Operación PCE} & 
\textbf{Transformación de las componentes} $\mathbf{r_i}$ \\
\hline
$\E_{}$ & \hspace{1.2cm}$\qty(1,r_1,r_2,r_3)\longrightarrow\qty(1,r_1,r_2,r_3)$ \\ 
\hline 
$\E_{x}$ & \hspace{1.2cm}$\qty(1,r_1,r_2,r_3)\longrightarrow\qty(1,0,r_2,r_3)$ \\ 
\hline 
$\E_{y}$ & \hspace{1.2cm}$\qty(1,r_1,r_2,r_3)\longrightarrow\qty(1,r_1,0,r_3)$ \\ 
\hline 
$\E_{z}$ & \hspace{1.2cm}$\qty(1,r_1,r_2,r_3)\longrightarrow\qty(1,r_1,r_2,0)$ \\ 
\hline 
$\E_{yz}$ & \hspace{1.2cm}$\qty(1,r_1,r_2,r_3)\longrightarrow\qty(1,r_1,0,0)$ \\ 
\hline 
$\E_{xz}$ & \hspace{1.2cm}$\qty(1,r_1,r_2,r_3)\longrightarrow\qty(1,0,r_2,0)$ \\ 
\hline 
$\E_{xy}$ & \hspace{1.2cm}$\qty(1,r_1,r_2,r_3)\longrightarrow\qty(1,0,0,r_3)$ \\ 
\hline 
$\E_{xyz}$ & \hspace{1.2cm}$\qty(1,r_1,r_2,r_3)\longrightarrow\qty(1,0,0,0)$ \\ 
\hline
\end{tabular}   
\caption{Operaciones PCE de 1 qubit. 
Los subíndices de $\E$ indican las componentes $r_i$ 
del vector de Bloch que la operación borra.}
\label{cuadro:operacionesPCE-1q}
\end{table}

Hemos establecido que el problema que vamos a 
estudiar es el de determinar los canales cuánticos 
del conjunto de las operaciones PCE de 1 qubit. 
Por esa razón, mostramos un procedimiento analítico
y sistemático para determinar si una operación PCE 
es completamente positiva. 
En la siguiente sección presentaremos el método 
numérico que implementamos para resolver problema.

% }}}
\section{Método numérico} \label{sec:metodo-num} % {{{
% \janote{Introducción para justificar porqué nos interesa reproducir
% lo de 1 qubit de forma numérica (porque queremos estudiar 2+ qubits).}
% 
% \janote{Enunciar el algoritmo.}
% 
% \janote{Hablar de que se implementó en Mathematica y por 
% aquí meter la info al repositorio y añadir la idea que tienes 
% con eso.}
% 
% \janote{Concluir con los resultados del numérico.}
% 
% \janote{En el siguiente capítulo (último último) hablamos sobre
% seguir trabajando en este proyecto para la tesis, 
% pero ahora con más qubits, y concluir discutiendo 
% que se cumplieron con los objetivos planteados
% para este trabajo de prácticas.}
% \cpnote{Si, todo bien}

En la sección anterior se enunció que las operaciones
PCE de 1 qubit son 8. Un poco de paciencia y tiempo es lo que 
se requeriría para encontrar, a papel y lápiz, cuáles de esas operaciones son
canales cuánticos. Sin embargo, es de nuestro interés estudiar las 
operaciones PCE de sistemas de más de 1 qubit en el futuro. 
Por ese motivo, se diseñó un método numérico para resolver 
el problema para un sistema de $n$ qubits.
En principio, esto apuntaría a que con el método numérico 
diseñado, el problema está resuelto; sin embargo, 
el número de operaciones PCE, según el número $n$ de qubits
en el sistema, es $2^{4^n-1}$ y la dimensión de las matrices 
a manipular es $4^n\times4^n$. Apenas para 3 qubits, el método numérico
tendría que manipular $\sim 9\times10^{18}$ matrices de 
dimensión $64\times64$, por lo cual esto impone desde 
ya una restricción sobre la capacidad del método numérico. 

Se utilizó el lenguaje de Wolfram para implementar 
rutinas numéricas que construyan la forma matricial 
de las operaciones PCE de 1 qubit y evalúen si son CP,
reproduciendo el procedimiento analítico de la sección anterior. 
Por consiguiente, se programaron las siguientes funciones:
\begin{enumerate}
\item PauliToComp: construye la matriz de cambio de base $P$
para transformar a una matriz de la base de Pauli
a la base computacional.
\item PCE: calcula la forma matricial de una operación PCE en la
base computacional, a partir de las componentes $r_i'$ 
de la matriz de densidad transformada por la operación.
\item Reshuffle: realiza el reordenamiento de \textit{reshuffle} de una matriz.
\item PTest: determina la positividad semidefinida de una matriz 
a partir de sus eigenvalores.
\end{enumerate}
Estas funciones se escribieron en un paquete llamado ``quantumJA.m".

Ya que contamos con las funciones necesarias, mostramos
a continuación el algoritmo que se debe seguir para construir 
una operación PCE y determinar si es CP.

\vspace{1em} \hrule \vspace{1em}
\textbf{Canales cuánticos PCE}.
Algoritmo para construir la forma matricial de una operación 
PCE y determinar si es CP.
\textbf{Entrada:} Elementos de la diagonal de $\qty[\E]_{\sigma}$
(1 si $r_i$ se mantiene invariante, 0 si se borra). 
\textbf{Salida:} ``\textit{True}'' si la operación $\E$ es un canal cuántico,
``\textit{False}'' si no.
\textbf{Utiliza:} PCE, Reshuffle y PTest.
\begin{enumerate}
\item Calcular la forma matricial de $\E$ en la base computacional.
\item Efectuar el \textit{reshuffle} de $\E$ para determinar $D_{\E}$.
\item Determinar si $D_{\E}$ es positiva semidefinida.
\end{enumerate}
\hrule \vspace{1em}

\textbf{Para revisar las funciones implementadas y 
un archivo de ejemplo de la rutina empleada haga click 
\href{https://github.com/deleonja/projective_maps.git}
{\textit{aquí}}\footnote{
https://github.com/deleonja/projective$\_$maps.git}}.

Se ejecutó el método numérico y se encontraron los
resultados que se muestran en el \Cref{c:resultados-1q}.
De las 8 operaciones PCE se encontraron 5 canales cuánticos:
(1) la identidad, (2) las tres operaciones 
que deforman la esfera de Bloch a una línea sobre cada uno 
de los ejes, y (3) el canal completamente depolarizante, 
que colapsa la esfera de Bloch a un punto en el origen.

\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\textbf{No. de $\mathbf{r_i}$ invariantes} & \textbf{1} & \textbf{2} &  \textbf{4}\\
\hline 
 & $\E_{xyz}$ & $\E_{xy}$ & $\E_{\{\}}$ \\ 
\textbf{Canales PCE} &  & $\E_{yz}$ &  \\ 
 & & $\E_{xz}$ &  \\ 
\hline
\textbf{Cantidad de canales PCE} & 1 & 3 & 1 \\
\hline
\end{tabular} 
\caption{Canales PCE de 1 qubit. Resultados
obtenidos con el método numérico.}
\label{c:resultados-1q}
\end{table}

Nuestros resultados coinciden con lo que se encuentra 
en la literatura sobre los canales cuánticos 
de 1 qubit \cite{bengtsson_zyczkowski_2017}
\cite{nielsen_chuang_2011}. Bengtsson y 
Źyczkowski exponen que si un canal cuántico $\E$, de 1 qubit,
transforma la esfera de Bloch a un elipsoide, de
tal manera que el vector de Bloch $\vec{r}$ 
se transforma según  
\begin{align}
\vec{r}\ '=\vec{\eta}\cdot\vec{r}+\vec{\kappa},
\end{align}
donde las componentes de $\vec{\eta}$ determinan 
la forma del elipsoide y $\vec{\kappa}$ las coordenadas del 
centro geométrico del elipsoide, entonces
la forma matricial de $\E$ es, en general,
\begin{align}
\E =
\mqty(
1+\eta_z+\kappa_z & 0 & 0 & 1-\eta_z+\kappa_z \\
\kappa_x+i\kappa_y & \eta_x+\eta_y & \eta_x-\eta_y & \kappa_x+i\kappa_y\\
\kappa_x-i\kappa_y & \eta_x-\eta_y & \eta_x+\eta_y & \kappa_x-i\kappa_y\\
1-\eta_z-\kappa_z & 0 & 0 & 1+\eta_z-\kappa_z
).
\end{align}

Similar a nuestro trabajo, ellos estudian el caso en el que 
$\vec{\kappa}=0$, en el que se deben satisfacer 
las condiciones de Fujiwara-Algoet
\begin{align}
\qty(1\pm\eta_z)^2\geq\qty(\eta_x\pm\eta_y)^2,
\label{eq:fujiwara-algoet}
\end{align}
para que la operación $\E$ sea completamente positiva. En el 
caso particular de las operaciones PCE las 
componentes $\eta_i$ deben ser iguales a 1 o 0. 
El subconjunto de los canales PCE está caracterizado por
0, 1 o 3 componentes $\eta_i$ iguales a 1. Por ejemplo, 
cuando $\eta_x=1$ y $\eta_y=\eta_z=0$ se tiene,
sustituyendo en \eqref{eq:fujiwara-algoet}, $1\geq\eta_x^2$. 
Por consiguiente, se puede concluir que
la operación PCE que deforma  a la esfera de 
Bloch a una línea sobre el eje $x$ es un canal cuántico. Por otro lado, 
cuando $\eta_x=\eta_z=1$ y $\eta_y=0$ y se sustituye 
en \eqref{eq:fujiwara-algoet} se tiene $\qty(1\pm\eta_z)^2\geq\eta_x^2$. 
Para la condición en la que se restan los términos dentro 
del paréntesis, en el lado izquierdo de la desigualdad, se obtiene que
es falsa, por lo tanto la operación PCE que deforma a la esfera de 
Bloch a un disco sobre los ejes $x$ y $z$ no es CP. De manera
similar, se puede revisar que el resto de nuestros
resultados (\Cref{c:resultados-1q}) satisfacen las condiciones
de Fujiwara-Algoet.

En resumen, se estudiaron las operaciones PCE de 1 qubit, que son operaciones 
que borran las componentes $r_i$ de la matriz de densidad 
escrita en la representación de las matrices de Pauli. 
Se implementó un método numérico para evaluar
numéricamente la CP de estas operaciones. 
El método se diseñó para resolver el problema de sistemas con más de 1 qubit.
Se encontró que 5 de las 8 operaciones PCE son canales cuánticos.
Son canales PCE la identidad, el canal completamente depolarizante 
y los canales que transforman a la esfera de Bloch a una línea sobre 
cualquiera de los 3 ejes. Estos resultados son compatibles con lo 
que se encuentra en la bibliografía acerca de los canales cuánticos
de 1 qubit. En el futuro, nuestro objetivo es
caracterizar a los canales PCE de sistemas de $n$ qubits.
% }}}



